湯十一幾時好似Hunter Biden咁拎部電腦去整？

見到十一哥又出嚟鳩Up。諗起佢傳說中嗰疊閃卡

咩係衰十一 湯家驊

轉呔本非稀奇事，但「湯家驊式迴旋」，則不太尋常。他已進入「人鬼如何兩不分」的化境。例子如下：

《一國兩制白皮書》衝擊司法獨立，惹來1800名法律黑衣人上街抗議，人人義憤填膺。身為大律師公會前主席的湯家驊另有高見：「睇《白皮書》唔可以以偏概全。佢o既訊息好簡單：中央收番香港，係咪有主權先？講呢樣嘢，係無可厚非。」他最初推說要見客，可能分身乏術。但最後還是在遊行隊伍中出現。

今年佛誕，湯家驊舉辦政改論壇，中共護法饒戈平專程南下，拋出篩選方案，惹來場內廿多人發難。湯斥之為「暴民政治」，並向北大人鄭重道歉，阿彌陀佛。「佢哋衝咗上來，謝偉俊最無辜，啲嘢被人掃晒落地。如果咁都唔暴力，我o既水平同你唔同囉。」一時弄不清誰是雞蛋，誰是高牆。但講到特首選舉，他又義正辭嚴：「如果有篩選， 我一定唔會贊成。你諗都唔好諗我呢一票！」

近日泛民罕有大團結，向東北發展計劃說不。湯家驊沒有走上主席台起哄，留在坐位乖乖撳掣，投反對票：「議會工作我來講，已經冇乜意義，開親會就拉布。瑪麗重建講咗十年，都唔知幾時先過到。」他對「暴力」的尺度，比吳亮星更嚴謹。但眼見泛民議員被抬走、強行表決等議會暴力，卻沒有仗義執言。

陰陽怪氣背後，有何動機？記者探案，方法貧乏，在wisenews輸入「湯家驊」，得來大量食譜，皆因「湯渣」也一併自動搜尋；轉向Google，緊隨「湯家驊」的，竟是「衰十一」。湯大狀不解，問：「咩叫衰十一？」得知答案後，他一臉不屑，繼而靜默。有傳他被掌握了黑材料，故言論受制於人，他否認：「有人抹黑我。」

《壹週刊》2014年7月3日
記者：蔡慧敏 攝影：鄭樹清、高仲明

政治一日都嫌太長，且讓我們回到十年前。廿三條立法被喝停後，四十五條關注組的大狀們頂著光環，順勢參加０四年的立法會直選，當中包括湯家驊。選舉前夕，民主派接連被抖出黑材料。民主黨的何偉途在東莞召妓被捕，公安高調發放其肉照；涂謹申被揭發以公帛租用民主黨和自己公司旗下的物業。當年報載，下一枚核彈以湯家驊為目標，黨友們急急向中聯辦查詢，希望了解災情云云。雷聲過後，卻不見雨點，傳說中的桃色醜聞不了了之。但那「沒有發生的頭條」已成了都市傳說，並演變出若干版本，繪聲繪影，例如「閃卡」的偷拍現場正是他的律師樓，甚至有「年輕」女子牽涉其中。需要澄清乎？「咁咪此地無銀? 冇就係冇。」當時面很大壓力吧？「唔會大過而家。」大狀的生活本來優裕，何必淌政治的渾水。湯太有勸你打退堂鼓？「佢唔係100%同意我參政。但如果我覺得啱，就去做。」「我自問冇對唔住屋企人、對唔住選民。如果因為我今日的政治立場，攞呢啲嘢來批判我，我冇辦法......我覺得呢個係唔公平。」

道不同

讓時間跳回一四年六月二十日。立法會外有群眾數千，警察劍拔弩張。當全世界以為吳亮星會就新界東北前期撥款進行表決，冷不防他在七時過後便草草收工。建制派匆匆告退，湯家驊本來已入電梯，恰巧被記者截住，「係咪落呀？」電梯內兩名「放監人士」不耐煩，他唯有出𨋢，多談兩句，隨後亦取車離去。那邊廂，他的黨友梁家傑、毛孟靜與其他泛民議員卻走入示威區作演說，舒緩那反高潮。

究竟是政治立場為湯家驊惹麻煩，還是有麻煩改變了他的政治立場，要他自己才知道。他堅稱忠於自己、只憑良心做事。但他昔日的同儕，卻肯定因為政治立場與他不睦。湯家驊與鄭經翰本以老友相稱，最近卻在D100的烽煙節目中鬧翻。事緣六月十三日立法會被「鐵馬撞穿牆」，五名議員助理涉嫌參與衝擊被捕。立法會行政管理委員會禁止所有議員理助進入大樓，以防他們再次「裏應外合」。湯家驊是行管會的當然成員，大班來電，質問他為何未審先判，假定該五名助理有罪。不幸當日壹傳媒網站遭黑客攻擊，李慧玲的節目搬到D100與大班cross over。二人加起來有幾嘈？聾的都知道。湯家驊不堪對方一輪嘴、高分貝，cut線了事。留下大班繼續發炮：「唔好講啦，死咗佢！我同佢最老友都頂佢唔順。作為大律師，唔夠人講就cut 線，朋友都冇得做，勞氣！人真係會變......」

湯家驊無奈，「呢個唔係我o既決定，我唔係咁畀你出氣o架喎！如果咁唔公平，我唔做你訪問，呢個唔係訪問。」當日行管會會議坐滿建制派，就算湯家驊開火，亦不能挽狂瀾。但他令人無名火起的，其實是那「反暴力」的調子：「閉路電視睇到啲助理拎住張門匙卡、拎埋地圖，逐道門去試，點解咁做？咁係係濫用權力。所以秘書處有咁o既要求，特別係啲女同事好驚.......」事後「免進名單」限於被捕的五人，當中包括張超雄助理、坐輪椅的葉榮。一名傷殘人士，可以有幾危險？「佢渣住架車（輪椅）去撞門喎。」「我覺得警方立場要一致，其他人撞門你都要拉，唔係因為佢傷殘、或者係張超雄助理你先拉。」訪問當日，李偲嫣仍在立法會樓下「絶食」，高舉著「反暴力」的口號。

孫中山

湯家驊說自己今日的壓力不比0四年小，皆因他這種「溫和民主派」已沒有生存空間，「我都問自己，點解要揀個咁o既角色。」看到梁振英次女割腕的新聞，他甚至胡思亂想：「 我屋企會唔會都係咁呢？」他的獨子剛剛完成見習，成為老爸的行家：「佢前日第一次出庭，做junior。但佢啲嘢唔會同我講，問多句佢都唔得，你知啲後生仔....」但他很有信心，乖仔已過割腕的年紀。

他由小生變黑羊的轉捩點，在一０年。當年五區公投，公民黨與社民連齊齊去馬，獨他靭馬。那邊廂，民主黨走入中聯辦，談出個未來，立法會從此多了五席「超級區議員」。後來香港的政治形勢日益險峻，民主黨，在隨後的選舉中票債票償。「而家連民主黨都唔敢投降啦。」東北抗爭，本來只得長毛、慢必和大舊在議會內艱苦拉布，能迫得民主黨返回議事堂幫手，豈非好事？正如他的黨友梁家傑所言，「民主派沒有分裂的本錢。」但湯家驊堅持「生物多樣性」，「喺我o既字典裏，妥協唔等於投降，溫和唔等於軟弱。如果係，你對政治的睇法就太簡單、太表面。」受教了，記者想起江澤民的「Too simple，sometimes naive」，誰知他另有偶像：「世界上o既政治領袖，昂山素姬、孫中山、曼德拉，有邊個喺政治生涯上冇妥協過?」

湯家驊的妥協與溫和，見於他的政改方案：增加提名委員會的認受性、沒有公民提名，被謔稱為「湯渣方案」。最終跑出的三個方案全部以公民提名掛帥，「湯渣」落第，僅得十七票。但他另有睇法：「我感到多咗人支持我。好多的士司機專登攪低個窗，同我講：我撐你，做得好。之前九年都冇呢回事。」他的支持者可能已換了另一批人，成功擴濶了泛民的光譜。

但公民提名有何不好？「我作為律師，唔可以掩住良心，講啲我唔相信o既嘢。撇開政治爭拗的層面，公民提名係咪完全乎合基本法？我講唔出呢句嘢，對唔住。」湯大狀是港大法律系首屆狀元，拿奬學金到牛津深造，同樣考第一。與他拗法律，無疑比用輪椅撞向立法會更螳臂擋車。既然人大有權釋法，基本法的龍門可飄移，是常識吧。但湯家驊排拒公民提明，是基與政治現實，多於法律條文，怕堅持公民提名會令北京反枱：「至少北京冇人講過， 我呢個方案不可接受。如果有0.1%的機會可以解決普選問題，都冇理由放棄。」他再次強調自己「無篩選」的原則：「我唔會因為今日民調話要公民提名，就公民提名；民調話接受篩選，我就接受篩選。我唔係呢種人。有人咁講o架，你知係邊個啦。」說過會以民意為依歸的，是余若薇。

湯家驊大概很少到街市買菜，不明白講價的藝術在於「鬥大」。阿嬸話五蚊，師奶還價一蚊，最終兩、三蚊成交。先退讓你便輸了。「湯渣方案」沒有入圍，他對公投亦表現得諸多忌諱。在六月十九日的政改論壇上，泛民中人高呼六二二齊投票，唯湯家驊禁聲，被真普聯召集人鄭宇碩狂串：做人要堅持自己的風骨和尊嚴，不接受有人話「政治現實不容公民提名，就不要提」云云。「我唔覺得尷尬，但我當時唔出聲啫。清者自清，人哋覺得你投咗降，講十粒鍾都改變唔到佢o既睇法。」

最終他還是有投票，成為八十萬分之一。皆因新加入的問題「立法會應否否決不符合國際標準的政府方案」，很合他的脾胃云云。這算是下台階？「嘿嘿，咁就叫下台階。有人咁講，但我唔會拗。」但北京好明顯沒有為他預留下台階，白皮書一出，恐共情緒再次高漲，主張妥協的更加冇運行，「落筆打三更。現皆段要等一等，抖一抖。」

聰明人

湯家驊是聰明人，若他相信妥協等於「有得傾」，想經過深思熟慮。「我做了決定，唔會輕易後悔。」但十年議會生涯，卻令他呻笨。他在立法會發言時，忍不住表明心跡：「我0四年選立法會， 屋企人問我為乜，咁我錢又搵夠，不如為社會出番啲力。但而家錢又冇晒，嘢又做唔到.......」惹議事堂陣陣嘩然。「我講啲嘢成日冇人信。 我做咗十年議員，點會有錢？我以前一年搵八位數字，而家間中接一、兩單案，都唔夠交租。」他近來已多上庭、少去立法會云云。實情他的太太在律師行任合夥人，外父身前是絲綢商人，愛屋及烏，把若干身家贈予女婿。如果湯家驊莫財，記者應該拔劍自裁了。

Cut線事件後，大班其實還說了兩句重話：「一二年我喺將軍澳幫佢拉票，如果有人因為我而投票畀湯家驊，我向佢道歉。」投他一票的32000名選民，當中不知多少要來討債。若他不再參選，不是可省卻許多痛苦？「呢個世界冇嘢係鐵定，我到適當時會交待。」「但近年屋企有唔同睇法，佢地覺得好辛苦。我媽一開始都唔讚成我從政，我太太都唔鍾意，但到今日....無謂講呢啲啦。」說擺竟然眼有淚光，也不知他是怕阿媽還是怕老婆。世道衰微，不如退休？「我係唔停得o個種人。」但他的白髮確是越來越多，「睇番十年前的片段，我都認唔出自己。」